\chapter{Campo magn\'etico}
\label{cap:CM}

\section{Campo magn\'etico}

El fen\'omeno del magnetismo\index{magnetismo} ya era conocido por los griegos a
trav\'es de la magnetita\index{magnetita} o \textit{piedra im\'an},
\index{im\'an} que observaron que ciertas sustancias como la citada ejercen a su
alrededor una fuerza que se manifiesta como la posibilidad de atraer o repeler y
orientar en el espacio ciertos materiales como peque\~nas virutas de hierro y
otros metales. En el siglo XIX tambi\'en se observ\'o que la aguja de una
br\'ujula se desv\'ia de su posici\'on original al situarse en las proximidades
de un conductor por el que circula una corriente el\'ectrica, por lo que se
dedujo que una corriente de este tipo tambi\'en produce un campo magn\'etico.
As\'i pues, existen materiales magn\'eticos naturales (como la magnetita) y
artificiales (imanados por frotamiento o por el paso de una corriente
el\'ectrica). De forma an\'aloga al  campo el\'ectrico, el hecho de que un
im\'an ejerza una fuerza de acci\'on a  distancia sobre determinado tipo de
cuerpos lo podemos interpretar afirmando que se crea a su alrededor un campo de
fuerzas, al cual denominaremos \textit{campo magn\'etico}.
\index{campo!magn\'etico}

Los imanes tienen dos polos,\index{im\'an!polos} denominados norte y sur, de tal
forma que los del mismo signo se repelen y los de signo opuesto se atraen. La
interacci\'on magn\'etica tiene su m\'axima intensidad en los polos, mientras
que entre ambos existe una zona neutra en la que la interacci\'on magn\'etica es
nula. Si se parte un im\'an, cada fragmento se comporta a su vez como un
peque\~no im\'an, con sus polos norte y sur. Por mucho que se rompa el im\'an en
trozos m\'as peque\~nos no es posible encontrar fragmentos con un solo polo
norte o sur. Dicho de otro modo, \textbf{no existen} los monopolos magn\'eticos.
\index{monopolo magn\'etico} De hecho, si se encontraran habr\'ia que reformular
la F\'isica Cu\'antica.

El magnetismo\index{magnetismo} tiene ciertas similitudes con la interacci\'on
el\'ectrica:\index{campo!magn\'etico!propiedades}
\begin{itemize}
\item Un material electrizado/magnetizado genera un campo a su alrededor que
      produce una fuerza sobre cuerpos cargados/magnetizados.
\item La interacci\'on el\'ectrica/magn\'etica puede ser de repulsi\'on o de
      atracci\'on, dependiendo del signo de las cargas/polos (positivo o
      negativo/norte o sur).
\item La intensidad de la interacci\'on el\'ectrica/magn\'etica es mayor en las
      proximidades de las cargas/polos.
\end{itemize}
Pero tambi\'en nos encontramos con dos diferencias fundamentales:
\begin{itemize}
\item Existen fuentes individuales de campo el\'ectrico (carga positiva o
      negativa) pero no monopolos magn\'eticos.
\item Una carga, en reposo o en movimiento, genera un campo el\'ectrico. Una
      carga en reposo no genera campo magn\'etico, pero una carga en movimiento
      (o una corriente) s\'i.
\end{itemize}

\section{Vector inducci\'on magn\'etica y fuerza de Lorentz}
\label{sec:VIMFL}

El vector \textit{inducci\'on magn\'etica} $\vec{B}$,
\index{inducci\'on!magn\'etica} o simplemente campo magn\'etico,
\index{campo!magn\'etico} representa la interacci\'on magn\'etica en cada punto
del espacio. En las zonas pr\'oximas al polo norte el vector inducci\'on
magn\'etica se aleja de \'el, mientras que, por el contrario, en las
proximidades del polo sur se dirige hacia \'este. La unidad de campo magn\'etico
en el sistema internacional
es el tesla\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Nikola_Tesla}
{Nikola Tesla (1856--1943)}.},\indnp{Tesla, Nikola}\index{unidades!tesla} cuyo
s\'imbolo es $\si{\tesla}$ ($\SI{1}{\tesla}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\kilogram\per\ampere\per\square\second}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\volt\second\per\square\metre}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\newton\metre\per\coulomb\per\second}=
\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\newton\per\ampere\per\metre}$), y que quiere decir
que una carga de $\SI{1}{\coulomb}$ que se mueve con una velocidad de
$\SI[per-mode=reciprocal]{1}{\metre\per\second}$ de manera perpendicular a un
campo magn\'etico de $\SI{1}{\tesla}$ experimenta una fuerza de
$\SI{1}{\newton}$. El tesla es una unidad muy grande (el campo magn\'etico
terrestre, por ejemplo, tiene un valor algo menor de $\SI{e-4}{\tesla}$ en la superficie del planeta), por
lo que una unidad usada habitualmente es la correspondiente al sistema cgs,
denominada gauss\index{unidades!gauss} y cuyo s\'imbolo es $\text{G}$
($1\,\text{G}=\SI{e-4}{\tesla}$).

El campo magn\'etico, al igual que el campo el\'ectrico, suele representarse
gr\'aficamente mediante l\'ineas, cuya direcci\'on y sentido marcan los del
campo. Dichas l\'ineas verifican lo siguiente:
\index{campo!magn\'etico!propiedades}
\begin{enumerate}
\item Son \textbf{cerradas} (ver
      \figura~\ref{fig:cap3-01-lineas-campo-magnetico}).
\item \textbf{Nunca} se cortan entre s\'i.
\item Van del polo norte al polo sur, excepto en el \textbf{interior} de un
      im\'an, que van del polo sur al polo norte.
\item La mayor densidad de l\'ineas en una regi\'on del espacio indica que el
      campo tiene mayor intensidad (mayor m\'odulo).
\end{enumerate}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.43\textwidth]{fig-cap3-01-lineas-campo-magnetico}
\caption{Representaci\'on del campo magn\'etico mediante l\'ineas.}
\label{fig:cap3-01-lineas-campo-magnetico}
\end{figure}

Sea una part\'icula cargada con carga $q$ que se mueve con velocidad $\vec{v}$
en el seno de un campo magn\'etico uniforme y estacionario\footnote{Que no
cambia con el tiempo.} $\vec{B}$. De manera experimental se observa que la
part\'icula cargada se ve sometida a una fuerza $\vec{F}$ tal que
\begin{equation}
\vec{F}=q\,\vec{v}\wedge\vec{B},
\end{equation}
la cual se denomina \textit{fuerza de
Lorentz}\footnote{\href{\biomate{Lorentz}}
{Hendrik Antoon Lorentz (1853--1928)}.}\indnp{Lorentz, Hendrik Antoon} y donde
$q$ entra con su signo correspondiente.\index{fuerza!de Lorentz} Dicho vector
cumple las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}
\item Su direcci\'on, puesto que deriva de un producto vectorial, es
      perpendicular al plano formado por los vectores velocidad y campo
      magn\'etico, mientras que su sentido es el que da la regla de la mano
      derecha.
\item Su m\'odulo es, de nuevo como consecuencia del producto vectorial,
      \begin{equation}
      \label{ec:ModFLorentz}
      F=q\,v\,B\sin\alpha,
      \end{equation}
      donde $\alpha$ es el \'angulo que forman $\vec{v}$ y $\vec{B}$.
\end{enumerate}

Si en el medio en que se mueve $q$ hay adem\'as un campo el\'ectrico $\vec{E}$,
la fuerza de Lorentz\index{fuerza!de Lorentz} que act\'ua sobre la part\'icula
en movimiento adopta la siguiente expresi\'on:
\begin{equation}
\label{ec:LeyLorentzEB}
\vec{F}=q\left(\vec{E}+\vec{v}\wedge\vec{B}\right).
\end{equation}

Un campo magn\'etico uniforme y estacionario no realiza ning\'un trabajo sobre
una carga $q$ en movimiento, pues la fuerza que act\'ua sobre ella es
perpendicular (localmente) a su trayectoria. En efecto, como
\index{campo!magn\'etico!trabajo}
\begin{equation}
dW=\vec{F}\cdot d\vec{L}=F\,\cos(\widehat{\vec{F},d\vec{L}})\,dL,
\end{equation}
como en este caso ambos vectores son perpendiculares
$\cos(\widehat{\vec{F},d\vec{L}})=0$, por lo que $dW=0$. La fuerza de Lorentz
tiende a producir un giro en la part\'icula cargada seg\'un un movimiento
circular uniforme, luego genera \'unicamente aceleraci\'on normal, no variando
el m\'odulo del vector velocidad. De ello se deduce que no hay variaci\'on de su
energ\'ia cin\'etica.

\section{Flujo magn\'etico y ley de Gauss}
\label{sec:FMLG}

Del mismo modo que en la secci\'on~\ref{sec:FlujoElectrico} se introdujo el
concepto de flujo del campo el\'ectrico, en el caso del campo magn\'etico lo
definimos como el conjunto de l\'ineas de inducci\'on magn\'etica $\vec{B}$ que
atraviesan una superficie $\Sigma$ y queda descrito como
\index{campo!magn\'etico!flujo}
\begin{equation}
\label{ec:FlujoMagDif}
d\Phi_{\vec{B}}=\vec{B}\cdot d\vec{s}\longrightarrow
\Phi_{\vec{B}}=\iint\limits_\Sigma\vec{B}\cdot d\vec{s}=
\iint\limits_\Sigma B\cos\theta\,ds,
\end{equation}
donde $\theta$ es el \'angulo entre el vector normal a la superficie (que en
este caso puede elegirse de forma arbitraria
\citep[\pnbs960]{tipler2010b}) y el vector inducci\'on magn\'etica. La unidad
del flujo magn\'etico es el\index{campo!magn\'etico!flujo}
weber\footnote{\href{\biomate{Weber}}{Wilhelm Eduard Weber (1804--1891)}.},
\indnp{Weber, Wilhelm Eduard}\index{unidades!weber} cuyo s\'imbolo es
$\si{\weber}$ ($\SI{1}{\weber}=\SI{1}{\tesla\square\metre}$). Si consideramos
que el campo magn\'etico es constante en m\'odulo, direcci\'on y sentido, y que
la superficie $\Sigma$ que atraviesa est\'a contenida en un plano, de la
\ecuac~(\ref{ec:FlujoMagDif}) se obtiene la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:FlujoMagUnaEspira}
\Phi_{\vec{B}}=B\,S\cos\theta,
\end{equation}
donde $S$ es el \'area atravesada y que se transforma en
\begin{equation}
\label{ec:FlujoMagUnaNEspiras}
\Phi_{\vec{B}}=N\,B\,S\cos\theta,
\end{equation}
si el campo magn\'etico $\vec{B}$ atraviesa una bobina formada por $N$ espiras.

La ley de Gauss\index{ley!de Gauss} se puede plantear tambi\'en para una
superficie cerrada, aunque en este caso se obtiene
\begin{equation}
\Phi_{\vec{B}}=\oiint\limits_\Sigma\vec{B}\cdot d\vec{s}=0,
\end{equation}
debido al hecho de que, al ser cerradas, en una superficie que encierra a un
im\'an u otra fuente de campo magn\'etico entra el mismo n\'umero de l\'ineas de
campo que las que salen.

\section{Movimiento de cargas en un campo magn\'etico}

Sea una part\'icula m\'ovil con carga $q$ y masa $m$ en el seno de un campo
magn\'etico uniforme y estacionario $\vec{B}$ perpendicular a su trayectoria. El
movimiento de la carga a causa de la fuerza de Lorentz $\vec{F}$
\index{fuerza!de Lorentz} es un movimiento con aceleraci\'on normal constante y
aceleraci\'on tangencial nula, es decir, es un movimiento circular uniforme
\index{movimiento!circular!uniforme} en el que la fuerza centr\'ipeta
$\vec{F}_C$ coincide con $\vec{F}$ (ver
\figura~\ref{fig:cap3-02-mov-particula-lorentz}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{fig-cap3-02-mov-particula-lorentz}
\caption{Desviaci\'on de la trayectoria de una part\'icula cargada por la
         acci\'on de un campo magn\'etico uniforme y estacionario$\vec{B}$. El
         s\'imbolo $\times$ indica que el sentido de $\vec{B}$ es hacia el
         papel.}
\label{fig:cap3-02-mov-particula-lorentz}
\end{figure}

Como $\vec{v}$ y $\vec{B}$ son perpendiculares, el m\'odulo de la fuerza creada,
particularizando la \ecuac~(\ref{ec:ModFLorentz}), es
\begin{equation}
F=q\,v\,B,
\end{equation}
que, teniendo en cuenta la segunda ley de Newton en m\'odulo ($F=m\,a)$, da
lugar a la expresi\'on
\begin{equation}
q\,v\,B=m\,a.
\end{equation}
Como la \'unica componente de la aceleraci\'on ser\'a la aceleraci\'on normal
$a_n=v^2/r$, sustituyendo se obtiene para el radio de curvatura del movimiento
circular la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:RadioQB}
r=\frac{m\,v}{q\,B}.
\end{equation}

Teniendo en cuenta que la velocidad angular se puede calcular como $\omega=v/r$,
sustituyendo en la \ecuac~(\ref{ec:RadioQB}) obtenemos
\begin{equation}
\omega=\frac{q\,B}{m},
\end{equation}
de donde podemos deducir tambi\'en las expresiones para el per\'iodo,
\begin{equation}
T=\frac{2\pi}{\omega}=\frac{2\pi\,m}{q\,B},
\end{equation}
denominado \textit{per\'iodo del ciclotr\'on},\index{per\'iodo!del ciclotr\'on}
y para la frecuencia,
\begin{equation}
\nu=\frac{1}{T}=\frac{q\,B}{2\pi\,m}.
\end{equation}

\section{Fuerza magn\'etica sobre corrientes}

Si introducimos en un campo magn\'etico $B$ un conductor por el que fluye una
corriente continua de intensidad $I$, \'este se ver\'a sometido a una fuerza
magn\'etica, ya que la corriente el\'ectrica no es m\'as que un conjunto de
cargas en movimiento ordenado. Supongamos un campo magn\'etico $\vec{B}$ en cuyo
seno hay un conductor \textbf{rectil\'ineo} de longitud $L$, con secci\'on
transversal de superficie $A$ y por el que se desplaza una densidad $n$ de
cargas por unidad de volumen. Si definimos un vector $\vec{L}$ como aqu\'el que
tiene una longitud igual a $L$ y el mismo sentido que el de la intensidad de la
corriente que fluye por el conductor, la expresi\'on de la fuerza ejercida sobre
\'el por $\vec{B}$ es
\begin{equation}
\label{ec:FBHiloRecto}
\vec{F}=n\,L\,A\,e\,\vec{v}\wedge\vec{B}=n\,A\,e\,v\,\vec{L}\wedge\vec{B}=
I\,\vec{L}\wedge\vec{B},
\end{equation}
donde $e$ es la carga del electr\'on en valor absoluto, $v$ es la velocidad de
la corriente y se ha utilizado la \ecuac~(\ref{ec:IntCorrENAVD}) para la
expresi\'on de la intensidad.

Para un hilo conductor de forma irregular habr\'ia que plantear el diferencial
de fuerza que act\'ua sobre cada elemento diferencial de longitud en la forma
\begin{equation}
\label{ec:LeyLaplaceDif}
d\vec{F}=I\,d\vec{L}\wedge\vec{B},
\end{equation}
luego la fuerza magn\'etica sobre la corriente de intensidad \textbf{constante}
es
\begin{equation}
\label{ec:LeyLaplace}
\vec{F}=I\int\limits_Cd\vec{L}\wedge\vec{B},
\end{equation}
donde $C$ es la curva seguida por el conductor. Esta expresi\'on se denomina
\textit{ley de
Laplace}\footnote{\href{\biomate{Laplace}}{Pierre-Simon Laplace (1749--1827)}.}.
\indnp{Laplace, Pierre-Simon}\index{ley!de Laplace} El t\'ermino $I\,d\vec{L}$
se denomina \textit{elemento de corriente}\index{elemento de corriente} y es una
magnitud vectorial cuyo m\'odulo es la intensidad de corriente, con direcci\'on
y sentido los de \'esta. Sus unidades en el SI son $\si{\ampere\metre}$.

\section{Momento magn\'etico}
\label{sec:MM}

Calculemos la fuerza que ejerce un campo magn\'etico uniforme y estacionario
sobre un conductor cerrado situado en su seno para un caso sencillo como es el
de una espira rectangular por la que circula una corriente el\'ectrica de
intensidad $I$. El circuito mostrado en
\lafigura~\ref{fig:cap3-03-momento-magnetico}, rectangular de lados $a$ y $b$,
con dos de ellos, los de longitud $a$, paralelos al eje $Z$ y por el que circula
una corriente el\'ectrica de intensidad $I$, se supone girado un \'angulo
$\alpha$ en torno al eje $Z$. El campo magn\'etico $\vec{B}$ que lo atraviesa lo
hacemos coincidir con el eje $Y$, por lo que los lados del circuito contenidos
en el plano $XY$, que son los de longitud $b$, se ver\'an sometidos a unas
fuerzas $\vec{F}_3$ y $\vec{F}_4$, generadas seg\'un la
expresi\'on~(\ref{ec:FBHiloRecto}), paralelas al eje $Z$ y de sentidos opuestos,
por lo que se cancelan y no generan ning\'un desplazamiento. Por otra parte,
las fuerzas $\vec{F}_1$ y $\vec{F}_2$ que el campo $\vec*{B}$ genera sobre los
lados de longitud $a$ ser\'an
\begin{equation}
\vec{F}_1=I\,\vec{a}\wedge\vec{B}=-\vec{F}_2=-I\,\vec{a}\wedge\vec{B},
\end{equation}
y, puesto que los lados $a$ y el vector $\vec{B}$ son perpendiculares, tendr\'an
por m\'odulo
\begin{equation}
F_1=F_2=I\,a\,B,
\end{equation}
por lo que forman un par que har\'a girar a la espira hasta hacer que el plano
en que est\'a contenida sea perpendicular a $\vec{B}$ y, por lo tanto, conseguir
que el flujo magn\'etico a trav\'es del circuito sea m\'aximo. El momento de
dicho par puede calcularse en m\'odulo como\index{momento!magn\'etico}
\begin{equation}
\tau=F_1\,b\sin\alpha=I\,a\,b\,B\sin\alpha=I\,S\,B\sin\alpha,
\end{equation}
donde $S=a\,b$ es la superficie de la espira. Si \'esta posee $N$ vueltas el
m\'odulo del momento ser\'a
\begin{equation}
\tau=N\,I\,S\,B\sin\alpha.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap3-03-momento-magnetico}
\caption{Acci\'on de un campo magn\'etico $\vec{B}$ uniforme sobre un circuito
         rectangular portador de corriente el\'ectrica de intensidad $I$.}
\label{fig:cap3-03-momento-magnetico}
\end{figure}

Si se define el \textit{momento dipolar magn\'etico}
\index{momento!dipolar magn\'etico} $\vec{m}$ como
\begin{equation}
\vec{m}=N\,I\,\vec{S},
\end{equation}
que tiene por unidades $\si{\ampere\square\metre}$ y donde la superficie
$\vec{S}$ se ha utilizado como magnitud vectorial, es decir, como un vector
perpendicular al plano que define el circuito, el momento sobre la espira puede
escribirse como
\begin{equation}
\vec*{\tau}=\vec{m}\wedge\vec{B}.
\end{equation}

Si ahora colocamos un im\'an en el seno de un campo magn\'etico $\vec{B}$
aparecer\'a un par de fuerzas que tratar\'a de alinear al primero con respecto
al segundo, tal y como se muestra esquem\'aticamente en
\lafigura~\ref{fig:cap3-04-polos-magneticos}. Si definimos el concepto de
\textit{carga magn\'etica}\index{carga!magn\'etica} $q_m$ como
\begin{equation}
q_m=\frac{\vec{F}}{\vec{B}}
\end{equation}
podremos establecer la relaci\'on
\begin{equation}
\label{ec:FmqmB}
\vec{F}=q_m\vec{B},
\end{equation}
en clara analog\'ia con la \ecuac~(\ref{ec:FqEma}). La carga magn\'etica tiene
como unidades el $\si{\ampere\metre}$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.38\textwidth]{fig-cap3-04-polos-magneticos}
\caption{Im\'an en un campo magn\'etico.}
\label{fig:cap3-04-polos-magneticos}
\end{figure}

El par de fuerzas que act\'ua sobre el im\'an generar\'a entonces un momento
$\vec*{\tau}$ cuya expresi\'on ser\'a el producto vectorial
\begin{equation}
\vec*{\tau}=\vec{L}\wedge\vec{F},
\end{equation}
donde $\vec{L}$ es un vector cuyo m\'odulo es la longitud del im\'an y que va
del polo sur al norte. Teniendo en cuenta la expresi\'on~\ref{ec:FmqmB} podemos
escribir
\begin{equation}
\vec*{\tau}=\vec{L}\wedge q_m\vec{B}=q_m\vec{L}\wedge\vec{B}=
\vec{m}_m\wedge\vec{B},
\end{equation}
donde $\vec{m}_m=q_m\vec{L}$ recibe el nombre de \textit{momento magn\'etico del
im\'an} y cuyas unidades son $\si{\ampere\metre\squared}$.
\index{momento!magn\'etico!del im\'an}

\section{Corrientes el\'ectricas como fuentes del campo magn\'etico}
\label{sec:CEFCM}

Una carga puntual $q$ en movimiento con velocidad $\vec{v}$ produce un campo
magn\'etico en el espacio a una distancia $r$ seg\'un la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:LeuCoulombMagnet}
\vec{B}=\frac{\mu}{4\pi}\frac{q\,\vec{v}\wedge\vec{u}_r}{r^2},
\end{equation}
donde $\vec{u}_r$ es el vector unitario que apunta desde la posici\'on
instant\'anea de la carga $q$ al punto $P$ del espacio donde se quiera calcular
$\vec{B}$ y $\mu$ es una constante denominada \textit{permeabilidad magn\'etica}
(absoluta),\index{permeabilidad magn\'etica!absoluta} la cual depende del medio
en que nos encontremos y que en el vac\'io se simboliza como $\mu_0$ y vale
$\mu_0=\SI[per-mode=reciprocal]{4\pi e-7}{\tesla\metre\per\ampere}$ (o
$\si[per-mode=reciprocal]{\newton\per\square\ampere}$). De modo similar a la
permitividad el\'ectrica tambi\'en se define la \textit{permeabilidad
magn\'etica relativa}\index{permeabilidad magn\'etica!relativa} como un cociente
en la forma
\begin{equation}
\mu_r=\frac{\mu}{\mu_0}.
\end{equation}

En el vac\'io, las magnitudes permitividad el\'ectrica
\index{permitividad el\'ectrica} y la permeabilidad magn\'etica
\index{permeabilidad magn\'etica} se relacionan seg\'un la ecuaci\'on
\begin{equation}
\varepsilon_0\mu_0=\frac{1}{c_0^2},
\end{equation}
donde $c_0$ es la velocidad de la luz, tambi\'en en el vac\'io.

Si en lugar de considerar cargas individuales se tiene en cuenta un conductor de
forma arbitraria por el que se desplaza una corriente de intensidad $I$, se
puede plantear la \ecuac~(\ref{ec:LeuCoulombMagnet}) en su forma de diferencial
de campo magn\'etico para cada elemento de corriente por diferencial de
conductor, $I\,d\vec{L}$, en la forma
\begin{equation}
\label{ec:BiotSavart}
d\vec{B}=\frac{\mu}{4\pi}\frac{I\,d\vec{L}\wedge\vec{u}_r}{r^2},
\end{equation}
ecuaci\'on que se denomina \textit{ley de
Biot-Savart}\footnote{\href{\biomate{Biot}}{Jean Baptiste Biot (1774--1862)}
\indnp{Biot, Jean Baptiste} y
\href{\biomate{Savart}}{F\'elix Savart (1791--1841)}.},\indnp{Savart, F\'elix}
\index{ley!de Biot-Savart} y que para un circuito completo recorrido por una
corriente de intensidad constante se puede expresar como
\begin{equation}
\vec{B}=\frac{\mu}{4\pi}I\int\limits_C\frac{d\vec{L}\wedge\vec{u}_r}{r^2}.
\end{equation}

Como ejemplo de aplicaci\'on de la ley de Biot-Savart consideremos un conductor
rectil\'ineo de longitud infinita por el que circula una corriente $I$ y
calculemos el campo magn\'etico generado en un punto $P$ que se encuentra a una
distancia $R$ del hilo (ver \figura~\ref{fig:cap3-05-biot-savart-hilo}). La
\ecuac~(\ref{ec:BiotSavart}) se plantea entonces como
\begin{equation}
d\vec{B}=\frac{\mu}{4\pi}\frac{I}{R}\cos\alpha\,d\alpha\,\vec{u}_n,
\end{equation}
donde se han tenido en cuenta las relaciones
$d\vec{L}\wedge\vec{u}_r=|d\vec{L}\wedge\vec{u}_r|\,\vec{u}_n=
dL\,u_r\sin\beta\,\vec{u}_n$, que se reduce a  $d\vec{L}\wedge\vec{u}_r=
dL\sin(\pi/2+\alpha)\,\vec{u}_n=dL\cos\alpha\,\vec{u}_n$ (con $\vec{u}_n$ el
vector unitario\footnote{Podr\'ia utilizarse tambi\'en $\vec{u}_\varphi$, vector
unitario de la coordenada acimutal en un sistema de coordenadas cil\'indricas,
ya que el campo magn\'etico generado por un hilo recto tiene simetr\'ia
cil\'indrica.} perpendicular al plano formado por $d\vec{L}$ y $\vec{u}_r$
seg\'un la regla de la mano derecha), $r^2=R^2/\cos^2\alpha$ y
$L=R\tan\alpha\rightarrow dL=R/\cos^2\alpha\,d\alpha$. Para resolver la
ecuaci\'on diferencial integramos y obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:BHiloInf}
\vec{B}=\frac{\mu\,I}{4\pi\,R}\vec{u}_n
\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\cos\alpha\,d\alpha=
\frac{\mu\,I}{2\pi\,R}\vec{u}_n,
\end{equation}
donde los l\'imites de integraci\'on son $-\pi/2$ y $\pi/2$ debido a que el hilo
tiene longitud infinita. Por lo tanto, el campo magn\'etico producido por un
conductor rectil\'ineo e infinito, recorrido por una intensidad de corriente
el\'ectrica $I$, en un punto gen\'erico $P$ es un vector perpendicular al plano
que forman $P$ con el citado conductor.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.38\textwidth]{fig-cap3-05-biot-savart-hilo}
\caption{Campo magn\'etico creado por una corriente que circula por un conductor
         rectil\'ineo e infinito.}
\label{fig:cap3-05-biot-savart-hilo}
\end{figure}

Si ahora consideramos una espira circular de radio $R$ por la cual fluye una
corriente el\'ectrica de intensidad $I$ (ver
\figura~\ref{fig:cap3-06-biot-savart-espira}), el c\'alculo del campo
magn\'etico sobre un punto gen\'erico de su eje puede ser f\'acilmente llevado a
cabo usando la ley de Biot-Savart.\index{ley!de Biot-Savart} El elemento
diferencial de campo magn\'etico correspondiente a cada tramo diferencial de
conductor se escribe como
\begin{equation}
\label{ec:BiotSavartEspira}
d\vec{B}=\frac{\mu}{4\pi}I\frac{dL}{R^2+x^2}\vec{u}_n,
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta que $d\vec{L}\wedge\vec{u}_r=dL\,\vec{u}_n$, con
$\vec{u}_n$ el vector unitario perpendicular al plano formado por $d\vec{L}$ y
$\vec{u}_r$, y $r^2=R^2+x^2$. Ahora bien, el vector $d\vec{B}$ tendr\'a una
direcci\'on particular para cada $d\vec{L}$ y el campo magn\'etico final en $P$
ser\'a la suma (integral) de todos los $d\vec{B}$ correspondientes a cada
$d\vec{L}$. Pero $d\vec{B}$ se puede descomponer seg\'un sus componentes como
$\left(d\vec{B}_x,d\vec{B}_y\right)$ y, por simetr\'ia, se llega a la
conclusi\'on de que las componentes $d\vec{B}_y$ se anulan, afectando al
c\'alculo \'unicamente las componentes\footnote{N\'otese que dada una espira se
puede determinar el sentido del campo que genera en su eje aplicando la regla de
la mano derecha. Se sit\'uan los dedos de la mano (excepto el pulgar) siguiendo
el sentido de la corriente y el pulgar indica la direcci\'on y el sentido de
$\vec{B}$.} $d\vec{B}_x$. Teniendo todo esto en cuenta podemos operar
\'unicamente con la parte que contribuye al c\'alculo final de $\vec{B}$ en la
ecuaci\'on diferencial~(\ref{ec:BiotSavartEspira}) y obtenemos
\begin{equation}
d\vec{B}_x=d\vec{B}\cos(\pi/2-\alpha)=d\vec{B}\sin\alpha=
\frac{\mu}{4\pi}I\frac{dL}{R^2+x^2}\sin\alpha\,\vec{u}_x=
\frac{\mu\,I\,R}{4\pi\left(R^2+x^2\right)^{\frac{3}{2}}}\,
dL\,\vec{u}_x,
\end{equation}
que, integrando, se transforma en
\begin{equation}
\label{ec:BEspira}
\vec{B}=
\frac{\mu\,I\,R}{4\pi\left(R^2+x^2\right)^{\frac{3}{2}}}\,\vec{u}_x\oint dL=
\frac{\mu\,I\,R^2}{2\left(R^2+x^2\right)^{\frac{3}{2}}}\,\vec{u}_x,
\end{equation}
donde $\oint dL=2\pi\,R$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap3-06-biot-savart-espira}
\caption{Campo magn\'etico creado por una corriente que circula por una espira.}
\label{fig:cap3-06-biot-savart-espira}
\end{figure}

Por \'ultimo, estudiemos el campo magn\'etico generado por una corriente que
recorre un solenoide.\index{solenoide} Un solenoide es un alambre enrollado en
forma de h\'elice con las espiras muy p\'oximas entre s\'i, el cual se utiliza
para producir un campo magn\'etico intenso y uniforme en su interior
\citep[\pnbs923]{tipler2010b}. En la pr\'actica, para el c\'alculo del campo
magn\'etico el solenoide puede asimilarse a un conjunto de $N$ espiras como las
de la \figura~\ref{fig:cap3-06-biot-savart-espira}, dispuestas  una a
continuaci\'on de la otra (ver \figura~\ref{fig:cap3-07-biot-savart-solenoide},
izquierda). Vamos a calcular el campo magn\'etico $\vec{B}$ en los puntos de su
eje producido por un solenoide de longitud $L$, radio $R$ y $N$ espiras por el
que circula una corriente el\'ectrica de intensidad $I$. En este caso la
integral se realizar\'a sobre el conjunto de $N$ espiras individuales que
componen el solenoide, por lo que la ecuaci\'on diferencial de trabajo ser\'a en
este caso la \ecuac~(\ref{ec:BEspira}) escrita en la forma
\begin{equation}
\label{ec:dBxdxSolenoide}
d\vec{B}_x=
\frac{\mu\,N\,I\,R^2}{2L\left(R^2+x^2\right)^{\frac{3}{2}}}\,dx\,\vec{u}_x=
\frac{\mu\,n\,I\,R^2}{2\left(R^2+x^2\right)^{\frac{3}{2}}}\,dx\,\vec{u}_x,
\end{equation}
donde $n=N/L$ es la densidad de espiras por unidad de longitud. Por las mismas
razones de simetr\'ia que las expuestas en el caso de la espira simple la
\'unica componente del campo magn\'etico que no se anula es $d\vec{B}_x$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.93\textwidth]{fig-cap3-07-biot-savart-solenoide}
\caption{Solenoide por el que circula una corriente de intensidad $I$
         (izquierda) y corte longitudinal con representaci\'on esquem\'atica de
         las componentes diferenciales en un punto gen\'erico $P$ de su eje del
         campo magn\'etico $\vec{B}$ generado (derecha). }
\label{fig:cap3-07-biot-savart-solenoide}
\end{figure}

De
\lafigura~\ref{fig:cap3-07-biot-savart-solenoide} (derecha) se deduce que
$x=R/\tan\alpha$, de donde, diferenciando, de deduce que
$dx=-R/\sen^2\alpha\,d\alpha$, relaciones que sustituidas en la
\ecuac~(\ref{ec:dBxdxSolenoide}) proporcionan
\begin{equation}
d\vec{B}=
\frac{-\mu\,N\,I\,R^3}
{2L\left(R^2+\frac{R^2}{\tan^2\alpha}\right)^{\frac{3}{2}}\sin^2\alpha}\,d\alpha\,\vec{u}_x=
\frac{-\mu\,N\,I\sin\alpha}{2L}\,d\alpha\,\vec{u}_x,
\end{equation}
que, integrando, lleva a la expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:BSolenoide}
\vec{B}=
\frac{-\mu\,N\,I}{2L}\,\vec{u}_x\int_{\alpha_2}^{\alpha_1}\sin\alpha\,d\alpha=
\frac{\mu\,N\,I}{2L}\left.\cos\alpha\right|_{\alpha_2}^{\alpha_1}\,\vec{u}_x=
\frac{\mu\ N\,I}{2L}\left(\cos\alpha_1-\cos\alpha_2\right)\,\vec{u}_x,
\end{equation}
la cual es v\'alida para cualquier punto del eje, est\'e dentro o fuera del
solenoide.

Para un solenoide\index{solenoide} de longitud infinita la
expresi\'on~(\ref{ec:BSolenoide}) adopta por l\'imites $\alpha_1=0$ y
$\alpha_2=\pi$, por lo que el campo magn\'etico ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:BSolenoideCentro}
\vec{B}=\frac{\mu\,N\,I}{L}\,\vec{u}_x=\mu\,n\,I\,\vec{u}_x,
\end{equation}
ecuaci\'on donde de nuevo $n=N/L$ es la densidad de espiras por unidad de
longitud y que tambi\'en expresa $\vec{B}$ para el punto medio de un solenoide
de dimensiones $L\gg R$. En este caso de solenoide mucho m\'as largo que su
radio se puede asumir que $\alpha_1=0$ y $\alpha_2=\pi/2$ para un punto situado
en su extremo, con lo que obtenemos
\begin{equation}
\vec{B}=\frac{\mu\,N\,I}{2L}\,\vec{u}_x=\frac{\mu\,n\,I}{2}\,\vec{u}_x,
\end{equation}
es decir, que el m\'odulo del campo magn\'etico en los extremos de un solenoide
con $L\gg R$ es la mitad que el correspondiente a su punto central.

\section{Fuerza magn\'etica entre dos corrientes rectil\'ineas paralelas}

Sean dos corrientes $I_1$ e $I_2$ que circulan en el mismo sentido por sendos
conductores rectil\'ineos e infinitos separados entre s\'i por una distancia $R$
(ver \figura~\ref{fig:cap3-08-fuerza-conductores-paralelos}). La
\ecuac~(\ref{ec:BHiloInf}) nos proporciona el campo magn\'etico en cualquier
punto del espacio generado por cada uno de los conductores, de tal modo que si
situamos dicho punto en uno de los dos cables y tenemos en cuenta el campo
$\vec{B}$ generado podremos calcular utilizando la
\ecuac~(\ref{ec:LeyLaplaceDif}) la fuerza magn\'etica ejercida entre ambos, de
tal forma que, por ejemplo, para la fuerza diferencial que el campo magn\'etico
que genera el conductor $1$ ejerce sobre el cable por el que circula la
corriente $I_2$, obtendremos
\begin{equation}
d\vec{F}_{12}=I_2\,d\vec{L}_2\wedge\vec{B}_1,
\end{equation}
ecuaci\'on que, como el vector $\vec{B}_1$ es perpendicular a $d\vec{L}_2$ (y lo
ser\'a para cualquier punto en el cable, ya que los conductores son infinitos),
se transforma en
\begin{equation}
d\vec{F}_{12}=-I_2\,B_1\,dL_2\,\vec{u}_{12}=I_2\,B_1\,dL_2\,\vec{u}_{21},
\end{equation}
que, reordenando, se puede escribir como
\begin{equation}
\label{ec:dF12_dl2}
\frac{d\vec{F}_{12}}{dL_2}=I_2\,B_1\,\vec{u}_{21}=
\frac{\mu\,I_1\,I_2}{2\pi\,R}\,\vec{u}_{21},
\end{equation}
que es una fuerza por unidad de longitud (aplicable tambi\'en para el caso de
conductores de longitud finita siempre y cuando $L\gg R$).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap3-08-fuerza-conductores-paralelos}
\caption{Fuerza magn\'etica generada entre dos corrientes rectil\'ineas
         paralelas de igual sentido.}
\label{fig:cap3-08-fuerza-conductores-paralelos}
\end{figure}

Del mismo modo se puede proceder al c\'alculo de $d\vec{F}_{21}/dL_1$, que
dar\'a una fuerza de igual m\'odulo pero sentido opuesto a $d\vec{F}_{12}/dL_2$,
demostrando as\'i que dos conductores rectil\'ineos por los que circula
corriente el\'ectrica en el mismo sentido se atraen con una fuerza de la misma
intensidad (en m\'odulo). Si ahora consideramos corrientes en sentidos opuestos,
un sencillo c\'alculo muestra que las fuerzas resultantes entre los conductores
son de repulsi\'on.

Sobre la base del resultado representado por la \ecuac~(\ref{ec:dF12_dl2}) se
puede definir la unidad de la intensidad de corriente el\'ectrica del siguiente
modo: un amperio es la intensidad de corriente el\'ectrica que circulando por
dos conductores rectil\'ineos paralelos de longitud infinita, secci\'on
despreciable, situados en el vac\'io y separados entre s\'i por una distancia de
$\SI{1}{\metre}$, produce entre ellos una fuerza igual a $\SI{2e-7}{\newton}$
por cada metro de longitud \citep[\pnbs141]{dejuana2003b}.

\section{Ley de Amp\`ere}
\label{sec:LA}

La \textit{ley de Amp\`ere}\index{ley!de Amp\`ere} establece que la
circulaci\'on del campo magn\'etico $\vec{B}$
\index{circulaci\'on!de un campo magn\'etico} a lo largo de una l\'inea cerrada
$C$ que rodea al conductor que lo crea es proporcional a la intensidad que
circula por \'el \citep[\pnbs143]{dejuana2003b}. El factor de proporcionalidad
es la permeabilidad magn\'etica del medio,\index{permeabilidad magn\'etica} de
tal forma que matem\'aticamente queda
\begin{equation}
\label{ec:LeyAmpere}
\oint\limits_C\vec{B}\cdot d\vec{L}=\mu\,I.
\end{equation}

La ley de Amp\`ere \textbf{solamente} es v\'alida para corrientes de
conducci\'on\footnote{M\'as adelante se estudiar\'an las corrientes de
imanaci\'on.} estacionarias y, de modo similar a la ley de Gauss
\index{ley!de Gauss} para el caso del campo electrost\'atico, es \'util para
determinar el m\'odulo del vector $\vec{B}$ en configuraciones geom\'etricas con
alto grado de simetr\'ia \citep[\pnbs497]{burbano2003}. En realidad, cuando
hablamos en este caso del vector inducci\'on magn\'etica $\vec{B}$ nos referimos
a su \textbf{componente tangencial} a la curva $C$, es decir, a $\vec{B}_t$
\citep[\pnbs933]{tipler2010b}. Hay que destacar que en la expresi\'on mostrada
la curva $C$ \textbf{ha de ser} plana, aunque en su formulaci\'on m\'as general
(que no veremos aqu\'i) la ley de Amp\`ere no precisa que $C$ cumpla dicha
condici\'on.\index{ley!de Amp\`ere}

Si la curva $C$ encierra varios conductores es de aplicaci\'on el principio de
superposici\'on, con lo que la \ecuac~(\ref{ec:LeyAmpere}) se transforma en
\begin{equation}
\label{ec:LeyAmpereSum}
\oint\limits_C\vec{B}\cdot d\vec{L}=\mu\sum_{i=1}^NI_i,
\end{equation}
donde las intensidades $I_i$ entran cada una con su signo, dependiendo de sus
sentidos particulares.

Una aplicaci\'on inmediata de la ley de Amp\`ere es el c\'alculo del m\'odulo
del campo magn\'etico producido en un punto $P$ por un conductor rectil\'ineo e
infinito, problema correspondiente a
\lafigura~\ref{fig:cap3-05-biot-savart-hilo} y que fue resuelto en la
secci\'on~\ref{sec:CEFCM} mediante la ley de Biot-Savart.
\index{ley!de Biot-Savart} En este caso consideraremos una circunferencia
perpendicular al conductor como curva que lo encierra y llamaremos $d\vec{L}$ a
lo que en la figura viene indicado como $\vec{u}_n$, ya que el elemento
$d\vec{L}$ de la ley de Amp\`ere se refiere a la curva $C$. As\'i, tenemos que
$\vec{B}\cdot d\vec{L}=B\,dL\cos0=B\,dL$, por lo que la
\ecuac~(\ref{ec:LeyAmpere}) se escribe como
\begin{equation}
B\oint\limits_CdL=\mu\,I,
\end{equation}
donde el m\'odulo de $\vec{B}$ es constante, ya que la curva $C$ escogida es la
citada circunferencia que pasa por $P$. Dado que $\oint dL=2\pi\,R$, obtenemos
\begin{equation}
B=\frac{\mu\,I}{2\pi\,R},
\end{equation}
que es el m\'odulo del vector calculado con la \ecuac~(\ref{ec:BHiloInf}).

Otra aplicaci\'on sencilla de la ley de Amp\`ere es el c\'alculo del campo
magn\'etico en el interior de un toroide,\index{toroide} que es un conductor
enrollado en $N$ espiras y con la forma de toro (ver\footnote{Imagen
reconstruida de \url{http://hyperphysics.phy-astr.gsu.edu/hbase/magnetic/toroid.html}.}
\figura~\ref{fig:cap3-09-toroide}). Cada espira genera un campo magn\'etico
sobre su eje como el estudiado en
\lafigura~\ref{fig:cap3-06-biot-savart-espira}, con lo que el conjunto de todas
ellas forma un campo circular en el interior del toro, del cual calcularemos el
valor correspondiente a su eje. Como circuito $C$ para trabajar con la ley de
Amp\`ere\index{ley!de Amp\`ere} emplearemos una circunferencia conc\'entrica con
el toroide y de radio $R$. Por simetr\'ia, $\vec{B}$ es tangente a dicha
circunferencia en todos sus puntos y su m\'odulo es constante. Por otra parte,
al contener el toroide $N$ espiras hay un conjunto de $N$ conductores que
atraviesan la superficie encerrada por $C$. Por ello, la ley de
Amp\`ere\index{ley!de Amp\`ere} se utilizar\'a en este caso en la forma indicada
en la \ecuac~(\ref{ec:LeyAmpereSum}), de modo que, al tener la intensidad el
mismo signo para todas las espiras,
\begin{equation}
\oint\limits_C\vec{B}\cdot d\vec{L}=\oint B\cos0\,dL=
B\oint dL=2\pi\,R\,B=\mu\,N\,I,
\end{equation}
donde se ha tenido en cuenta que $\vec{B}$ y $d\vec{L}$ son paralelos y con el
mismo sentido. Finalmente obtenemos para el m\'odulo del vector inducci\'on
magn\'etica la expresi\'on
\begin{equation}
B=\frac{\mu\,N\,I}{2\pi\,R}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.32\textwidth]{fig-cap3-09-toroide}
\caption{Espira toroidal por la que circula una corriente de intensidad $I$ y
         campo magn\'etico $\vec{B}$ generado en su interior.}
\label{fig:cap3-09-toroide}
\end{figure}

\section{Magnetismo en la materia}

Los materiales magn\'eticos pueden crear campos magn\'eticos propios, lo cual se
debe al momento dipolar magn\'etico de sus \'atomos, concepto que se deriva de
la naturaleza cu\'antica de los procesos a escala at\'omica. A dicha escala, los
electrones en movimiento crean una corriente el\'ectrica $I$ (llamada
\textit{corriente de Amp\`ere})\index{corriente!de Amp\`ere} que, a su vez, da
lugar a un campo magn\'etico $\vec{B}$ at\'omico. De manera similar a lo visto
en la secci\'on~\ref{sec:MM}, una espira de superficie $S$ como la all\'i
mostrada se puede asociar a un momento dipolar magn\'etico
at\'omico\index{momento!dipolar magn\'etico}
\begin{equation}
\vec{m}_a=I\,\vec{S}
\end{equation}
de cada \'atomo individual.

En ausencia de campo magn\'etico externo los $\vec{m}_a$ de los \'atomos de la
mayor\'ia de los materiales est\'an orientados al azar, por lo que el momento
magn\'etico total es cero y el material est\'a \textit{desimanado}.
\index{material!desimanado} Cuando se aplica un campo magn\'etico $\vec{B}$, los
$\vec{m}_a$ tienden a orientarse en la direcci\'on del campo, haciendo que el
momento magn\'etico total sea distinto de cero y que el material est\'e
\textit{imanado}.\index{material!imanado} Si el campo $\vec{B}$ aplicado es
grande, el material tiene su m\'aximo momento magn\'etico y se dice que est\'a
\textit{imanado a saturaci\'on}.\index{material!imanado!a saturaci\'on} La
facilidad o dificultad con la que se imana un material depende de su naturaleza
(tipo de \'atomos, estructura cristalina, composici\'on, etc.). Podemos
clasificar entonces los materiales\footnote{En rigor, el \'unico medio no
magn\'etico es el vac\'io \citep[\pnbs199]{dejuana2003b}.} en tres categor\'ias:
\textit{diamagn\'eticos},\index{diamagnetismo}
\textit{paramagn\'eticos}\index{paramagnetismo} y
\textit{ferromagn\'eticos},\index{ferromagnetismo} donde los pertenecientes a
las dos primeras presentan efectos magn\'eticos d\'ebiles, mientras que los de
la tercera los presentan fuertes, interactuando con los campos magn\'eticos
externos (\citet[\pnbs199]{dejuana2003b}, \citet[\pnbs937]{tipler2010b}).

Definimos el vector \textit{imanaci\'on}\index{imanaci\'on!vector} como la
cantidad de momentos magn\'eticos at\'omicos por unidad de volumen, es decir,
\begin{equation}
\label{ec:VecImanacion}
\vec{M}=\frac{d\vec{m}}{dV}=\frac{\sum\vec{m}_a}{dV},
\end{equation}
y cuyas unidades son $\si[per-mode=reciprocal]{\ampere\per\metre}$. Como se
indic\'o anteriormente, el movimiento de los electrones en los \'atomos genera
una corriente el\'ectrica. La suma de esas corrientes cuando un cuerpo est\'a
inmerso en un campo magn\'etico externo y sus momentos dipolares at\'omicos
\textbf{alineados} con \'el se anula en el interior del volumen, pero queda una
corriente resultante sobre la superficie del s\'olido, denominada
\textit{corriente de imanaci\'on} $I_\text{m}$\index{corriente!de imanaci\'on}
(ver \figura~\ref{fig:cap3-10-corriente-imanacion}).
\index{imanaci\'on!corriente de|see{corriente de imanaci\'on}} Teniendo esto en
cuenta y tomando m\'odulos tenemos que
\begin{equation}
\label{ec:ModMMagnet}
M=\frac{dm}{dV}=\frac{S\,dI_\text{m}}{S\,dL}=\frac{dI_\text{m}}{dL}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.68\textwidth]{fig-cap3-10-corriente-imanacion}
\caption{Concepto de corriente de imanaci\'on. a) Considerando una secci\'on del
material imanado, cada elemento de volumen se puede considerar un peque\~no
im\'an o, de forma equivalente, una peque\~na espira por la que circula una
corriente de imanaci\'on unitaria. b) En el interior del material cada elemento
de una espira est\'a en contacto con otro elemento de otra espira por el que
circula una corriente en sentido opuesto, de forma que se ambas corrientes se
cancelan. c) Por el contrario, en la superficie exterior del material aparece
una corriente de imanaci\'on que no tiene una pareja que la neutralice. d) El
resultado neto de b) y c) es la aparici\'on de una corriente de imanaci\'on en
la superficie externa de la secci\'on del material imanado. e) Extendiendo este
razonamiento a todo el material imanado, se tiene un conjunto de corrientes de
imanaci\'on sobre su superficie externa que equivalen a un solenoide por el que
circula una corriente de imanaci\'on.}
\label{fig:cap3-10-corriente-imanacion}
\end{figure}

Los materiales diamagn\'eticos no tienen\index{momento!dipolar magn\'etico}
momentos dipolares at\'omicos permanentes, aunque son inducidos por un campo
magn\'etico exterior y se orientan en sentido contrario a \'este. En los
materiales paramagn\'eticos y ferromagn\'eticos s\'i que existen momentos
dipolares at\'omicos permanentes, los cuales, ante un campo magn\'etico exterior
se orientan en su mismo sentido. En el caso de los materiales ferromagn\'eticos,
algunos de ellos mantienen orientados sus momentos dipolares at\'omicos al
eliminar el campo externo, constituyendo as\'i los imanes permanentes
\citep[\pnbs201]{dejuana2003b}.

La corriente de imanaci\'on recuerda a un solenoide. Sea un cilindro de
imanaci\'on uniforme $\vec{M}$ paralela a su eje por estar inmerso en un campo
magn\'etico externo $\vec{B}_\text{e}$; entonces, el campo magn\'etico dentro de
\'el y en un punto alejado de sus extremos creado por la corriente de
imanaci\'on que recorre su superficie a lo largo de cada una de las $N$
<<espiras>> en que podemos dividirlo es, en base a la
\ecuac~(\ref{ec:BSolenoideCentro}),
\begin{equation}
\vec{B}_\text{m}=\mu\frac{N\,I_\text{m}}{L}\vec{u_\textsc{l}}=
\mu\,n\,I_\text{m}\vec{u_\textsc{l}}=\mu\,\vec{M},
\end{equation}
con $n=N/L$ y donde definimos el vector imanaci\'on $\vec{M}$ para todo el
cilindro a partir de la \ecuac~(\ref{ec:ModMMagnet}) como
\begin{equation}
\vec{M}=\frac{N\,I_\text{m}}{L}\vec{u_\textsc{l}}=
n\,I_\text{m}\vec{u_\textsc{l}}.
\end{equation}

Si ahora tenemos en cuenta el campo magn\'etico externo $\vec{B}_\text{e}$, el
campo magn\'etico total en el punto considerado de nuestro cilindro ser\'a
\begin{equation}
\vec{B}_T=\vec{B}_\text{e}+\vec{B}_\text{m}=\vec{B}_\text{e}+\mu\,\vec{M}.
\end{equation}
En los materiales paramagn\'eticos\index{paramagnetismo} y
ferromagn\'eticos,\index{ferromagnetismo} $\vec{M}$ posee la misma direcci\'on y
el mismo sentido que $\vec{B}_\text{e}$, mientras que en los
diamagn\'eticos\index{diamagnetismo} es el opuesto.

Para algunos materiales (los paramagn\'eticos y los diamagn\'eticos, como se
indica en \citet[\pnbs938]{tipler2010b}), llamados
\textit{lineales},\index{material!lineal} la relaci\'on entre la imanaci\'on y
el campo magn\'etico externo $\vec{B}_\text{e}$ es de la forma
\begin{equation}
\vec{M}=\chi_m\frac{\vec{B}_\text{e}}{\mu},
\end{equation}
donde $\chi_m$ se denomina \textit{susceptibilidad magn\'etica} del material,
\index{susceptibilidad!magn\'etica} por lo que podremos escribir
\begin{equation}
\vec{B}_T=\vec{B}_\text{e}+\mu\,\chi_m\frac{\vec{B}_\text{e}}{\mu}=
(1+\chi_m)\vec{B}_\text{e}=\mu_r\vec{B}_\text{e},
\end{equation}
quedando definida la \textit{permeabilidad magn\'etica relativa}
\index{permeabilidad magn\'etica!relativa} del material como
\begin{equation}
\mu_r=1+\chi_m=\frac{\mu}{\mu_0},
\end{equation}donde $\mu_0$ es la permeabilidad magn\'etica del vac\'io. Para
los materiales paramagn\'eticos\index{paramagnetismo} $\chi_m$ es un n\'umero
peque\~no positivo que depende de la temperatura, mientras que para los
diamagn\'eticos\index{diamagnetismo} (excepto en el caso de los
superconductores) es un n\'umero negativo peque\~no independiente de la
temperatura \citep[\pnbs939]{tipler2010b}. La mayor\'ia de los materiales son no
lineales, por lo que ni $\chi_m$ ni $\mu$ son constantes. En el caso de los
imanes permanentes $\mu_r$ no puede definirse \citep[\pnbs939]{tipler2010b}.

Por \'ultimo, se define el vector \textit{intensidad del campo magn\'etico}
\index{campo!magn\'etico!intensidad} como
\begin{equation}
\vec{H}=\frac{\vec{B}_\text{e}}{\mu}=\frac{\vec{B}_T}{\mu}-\vec{M},
\end{equation}
ecuaci\'on que tambi\'en puede escribirse como
\begin{equation}
\vec{B}_T=\mu\left(\vec{H}+\vec{M}\right).
\end{equation}
